\chapter{Problemstellung und Anforderungen}
\section{Vorgehensweise}
\label{sec:wasserfall}
Die Entwicklung des Chrome-Security-Extension-Frameworks folgt einem verkürzten Wasserfallmodell. Das Wasserfallmodell beschreibt ein lineares Vorgehen zur Softwareentwicklung. Es definiert einzelne Phasen mit festen End- und Startpunkten. Die Phasen in diesem Fall sind: 
\begin{enumerate}
\item{Anforderungsanalyse}
\item{Entwurf}
\item{Implementierung}
\item{Überprüfung}
\end{enumerate}
Das Modell ist verkürzt, da die Phase der Wartung/Einführung in dieser Arbeit nicht behandelt wird und die Überprüfungsphase sich auf exemplarische Funktionstests beschränkt.(vgl. \cite{Pfetzing.2014})\newline
 Die Implementierung des Frameworks wird mit der Hilfe von Sublime Text 3 und JS Hint angefertigt. Sublime 3 ist ein erweiterbarer Texteditor mit Syntaxhighlighting für verschiedene Programmier- oder Skriptsprachen wie JavaScript(vgl \cite{SublimeText.2014}). JS Hint ist ein Code Qualitäts- und Validierungs-Werkzeug für JavaScript. Es wird von der JavaScript-Community entwickelt und dient dazu auf Fehler und potenzielle Probleme im Code hinzuweisen(vgl. \cite{JSHint.2014}). JS Hint läuft innerhalb von Sublime Text 3.

\section{Ist-Zustand}
\label{cha:ist}
Momentan existieren verschiedenen Erweiterungen für die Analyse und Suche von potenziellen Schwachstellen in Webanwendungen. Durch den Umstand, dass diese Erweiterungen unabhängig von einander entwickelt worden sind, kommt es bei der gleichzeitigen Nutzung zu Problemen.
Die Erweiterungen besitzen unterschiedliche Nutzeroberflächen, \dash sie sehen alle unterschiedlich aus. Dies erschwert es neuen Anwendern, die Nutzung der Erweiterungen schnell zu erlernen, da er sich in jeder Erweiterung neu orientieren muss. \newline Zusätzlich weisen sie gleiche oder ähnliche Implementierungen auf. Diese Redundanz kann zu Perfomanzverlust führen.
Des Weiteren kann eine unorganisierte gleichzeitige Nutzung bestimmter Ressourcen von mehreren Erweiterungen zu Konflikten führen, die die Ausgaben und Ergebnisse der Erweiterungen verfälschen können.



\section{Anforderungen}
\label{sec:anfoderungen}


\subsection{Nutzer}
\label{subsec:anfNutzer}
Die Zielgruppe des Frameworks sind sowohl Nutzer als auch Entwickler von Chrome-Security-Extensions. Daher werden zur Nutzung des Frameworks Grundkenntnisse in JavaScript, HTML und der Entwicklung von Chrome Erweiterungen benötigt. Für die Aufnahme einer Erweiterung in das Framework sind Kenntnisse über die Implementierung dieser nötig, \dash zusätzlich zu allgemeinen Grundkenntnissen von Webtechnologien muss der Nutzer auch ein Grundwissen über die eingesetzten Werkzeuge besitzen.

\subsection{Funktionale Anforderugen}
\label{subsec:anfFunk}
Das zu entwickelnde Framework soll eine Chrome Erweiterung sein(1) und eine Grundlage für die Verwaltung und zentrale Ausführung von Chrome Security Erweiterungen bilden(2). Die verwalteten Erweiterungen werden als Modul zum Framework hinzugefügt(3) und von diesem ausgeführt(4). Für den Nutzer ist nur noch das Framework innerhalb des Chrome Browser sichtbar und er kann alle Module zentral nutzen(5). Module können mit minimalen Aufwand zum Framework hinzufügen werden(6). Minimal bedeutet, dass wenige oder gar keine Änderungen an bestehenden Erweiterungen vorgenommen werden müssen, um sie zum Framework hinzuzufügen. Es muss möglich sein, dass man einzelne Module wieder aus dem Framework entfernen kann(7). Erweiterungen dürfen durch die Nutzung mit dem Framework in keiner Weise in ihrer Funktionalität eingeschränkt werden(8). Des Weiteren soll die Oberfläche der Module teilweise zusammengefasst  und zentral dargestellt werden(9). Einzelne Schaltflächen, die in die Oberfläche des Browser integriert werden, sollen in einem Menü zusammengefasst werden und die Oberflächenteile eines Moduls, die ein eigenes Fenster besitzen, \zB eine DevTools Page, sollen weiterhin separat dargestellt und nicht zusammengefasst werden.\newline
Des Weiteren erfolgt eine Fehler- und Warnhinweis-Ausgabe an einem zentralen Ort, lässt aber klar erkennen, welches Modul einen Fehler erzeugt hat(10).\newline
Zusätzlich soll es die Möglichkeit geben bestimmte Komponenten-Typen sämtlicher Module zur Laufzeit zu erweitern ohne den Code dieser ändern zu müssen(11). 







\subsection{Anforderung an das System}
\label{subsec:anfNutzer}
Der Nutzen des Frameworks ist nicht nur durch die Funktionalität bedingt, sonder auch durch die Performanz und Geschwindigkeit. 
Die Performanz und Geschwindigkeit des Frameworks hängt stark von den eingesetzten Werkzeugen und der untersuchten Webseite ab, daher ist eine allgemeine Messung der beiden Aspekte nicht möglich. Trotzdem sollte sie ähnlich skalieren, wie bei der Nutzung der entsprechenden einzelnen Werkzeuge(12).  



\section{Architekturentwürfe}
\label{sec:arch}
Für die Umsetzung des Frameworks bieten sich zwei Unterschiedliche Ansätze an:

\subsection{Dynamisches Manifest}
\label{subsec:exsc}
Im Regelfall ist das Erweiterungsmanifest während der Nutzung einer Erweiterung statisch und wird nicht mehr verändert. Bei einem dynamischen Manifest würde dies jedesmal nach dem hinzufügen eines neuen Moduls entsprechend erweitert.
Da Änderungen im Manifest nur vom Browser bemerkt werden, wenn die Erweiterung (neu) geladen wird, muss bei einem dynamische Manifest nach einer Änderung der Module das Framework manuell neu geladen werden. JavaScript hat aus Sicherheitsgründen keinen direkten Zugriff auf den persistenten Datenspeicher und kann daher das Manifest nicht überschreiben oder ändern. Aus diesem Grund muss bei einem dynamisches Manifest auf eine Implementierung neben der Chrome Erweiterung zurückgegriffen werden. Hierfür würde sich eine plattformunabhängige Skriptsprache wie Python anbieten, um die gleichen Plattformen, wie der Chrome Browser zu unterstützen(vgl. \cite{python.org.}). Auf diese Art und Weise könnten Content Scripte und Background Scripte schnell erweitert werden. Dies würde aber die Nutzung mehrerer eigentlich einmaliger Komponenten, wie \zB Browser Actions nicht ermöglichen. Des Weiteren könnten Skripte sich gegenseitig stören und somit zu Fehlern in den Modulen führen. Diese beiden Argumenten schließen den Entwurf eines dynamischen Manifestes komplett aus.
\subsection{Dynamisches Chrome-Extension-Scripte}
\label{subsec:standalone}
Dynamisches Chrome-Extension-Scripte bedeutet, dass die Komponenten der Modulerweiterungen nicht mehr direkt vom Browser geladen werden, sondern von einer Chrome Erweiterung. So können Limitierungen des original Manifests umgangen werden. Hierzu müssen die Komponenten eines Moduls in einer externen Datei definiert werden, da die Chrome Erweiterung keinen direkten Zugriff auf das persistente Dateisystem hat. Für die  Definition bietet sich das Format  des Erweiterungsmanifest an, da eine Manifestdatei bei Erweiterungen, die als Module genutzt werden sollen, bereits vorhanden ist. Das Laden dieser Manifeste per JavaScript ist möglich, weil eine Chrome Erweiterung innerhalb eines lokal vom Browser gehosteten Webservers läuft und somit das Laden von Ressourcen per AJAX nicht den Restriktionen des file-Schemas unterliegt(siehe \ref{subsec:URL}). Die aus den Modul Manifesten ausgelesenen Background Scripte, Content Scripte, Browser Actions und Option Pages können im Haupt-Background-Skript geladen werden. DevTool Page erfordern eine zusätzliche Implantation in einer Haupt-Devtools-Page. Beim Laden der einzelnen Komponenten muss darauf geachtet werden, dass sie im richtigen Kontext ausgeführt werden. 
\newline Um zu verhindern, dass nachgeladene Skripte sich gegenseitig stören, sollten die Skripte, vor allem Background Scripte, mit Hilfe von clousure-Funktionen gekapselt werden. Dies ist aber nur eine Richtlinie und es muss davon ausgegangen werden, dass sie nicht in jedem Modul Anwendung findet. Zusätzlich werden bestimmte Funktionen der Chrome API, die bei mehrmaliger Anwendung in unterschiedlichen Skripten zu ungewolltem Verhalten führen können, so überschrieben, dass ihre Funktionalität in allen Modulen komplett bestehen bleibt. Diese Funktionen sind im Regelfall bestimmte Ereignisse des Browser selbst, wie \zB die Erzeugung eines Tabs. Auf sie kann nur eine callback-Funktion registriert werden. Wenn versucht wird weitere callback-Funktionen auf das Ereignis zu registrieren, werden diese ignoriert und beim Auftreten des Ereignisses nicht ausgeführt. Um dieses Verhalten zu umgehen wird ein eigenes Event-System implementiert. Kritische Chrome-API-Funktionen werden auf diese benutzerdefinierten Ereignisse registriert, welches nun die eigentlichen callback-Funktionen aus den Modulen aufrufen. Die ursprüngliche Funktion zur Registrierung eines callbacks auf ein kritisches Chrome Ereignis wird hierfür überschrieben.\newline

% Bild Architekutr

Durch das nachträgliche Laden der einzelnen Komponenten ist auch eine Manipulation der Skripte zur Laufzeit möglich. So lassen sich Skripte um  zusätzliche oder angepasste APIs erweitern.
\chapter{Chrome-Security-Extension-Framework}
\label{cha:csef}
		

\section{Umsetzung der dynamisches Chrome-Extension-Scripte}
\label{sec:dyn}


Wenn das Chrome-Security-Extension-Framework eingesetzt werden soll, muss sich der Chrome Browser im Entwickler Modus befinden. Der Entwicklermodus  erlaubt die Nutzung von umgepackten und nicht im Webstore von Google veröffentlichten Erweiterungen. Das Framework kann sowohl gepackt als auch ungepackt als Chrome Erweiterung(1) installiert werden. Bei erstem wird das Framework in das Nutzerverzeichnis des Browser entpackt, bei zweitem verändert sich der Speicherort nicht. \newline 
Um ein Modul zum Framework hinzuzufügen muss der Erweiterungsordner des Moduls in das Hauptverzeichnis des Frameworks kopiert und danach in den Optionen des Frameworks aktiviert werden, indem dort der Ordnername des Moduls eingetragen wird. Module können hier entfernt/deaktiviert werden(7).
Alle hinzugefügten Module werden mit Hilfe eines Bootstrap-Skriptes in das Framework geladen und ausgeführt(2)(3). Dies geschieht wenn die Erweiterung gestartet wird, \zB bei Browserstart oder wenn ein neues Modul hinzugefügt wird. Der Bootstrap-Prozess liest zuerst die Dateinamen der einzelnen Komponenten aus den Modul Manifesten aus und lädt dann schrittweise alle Komponenten in das Framework(4)(5). 
\subsection{Bootstrap der Modul Background Scripte}
\label{subsec:bg}
Background Scripte können entweder als HTML-Dokument oder als JavaScript-Skript definiert sein und erfordern jeweils eine unterschiedliche Vorgehensweise, um sie dynamisch während er Laufzeit des Frameworks zu laden.
Bei einem HTML-Dokument müssen aus diesem erst bestimmte Teile extrahiert werden. Hierzu wird dieser per XHR  als String geladen. Aus diesem String wird mit Hilfe eines DOM-Parser ein DOM-Baum des Dokumentes aufgebaut und in einer temporären Variable gespeichert. In diesem Baum  werden mit der Funktion .getElementsByTagName() der DOM-API  alle HTML-Script-Elemente gesucht und in den DOM-Baum der Background Page des Frameworks eingefügt.
\newline Wenn kein HTML-Dokument, sondern ein Skript im Manifest definiert ist, wird dieses direkt in den DOM-Baum der Background Page des Frameworks eingefügt.
Das Einfügen in den DOM-Baum geschieht in beiden Fällen mit Hilfe der JavaScript-Bibliothek require.js, die das Einfügen mit nur einem Funktionsaufruf ermöglicht.

\subsection{Bootstrap der Modul  Content Scripte}
\label{subsec:cs}
Da Content Scripte nicht direkt beim Start der Erweiterung ausgeführt werden, sondern erst beim Besuch bestimmter vorher definierter Webseiten, müssen sie und die URL-Muster, für die Bestimmung der Webseiten, für den Zeitraum einer Sitzung gespeichert werden. Dies geschieht in einem JavaScript Object, das die URL-Muster als Schlüssel hat und die entsprechenden Skript-Strings als Werte. Weil die Skripte als String vorliegen, lassen sie sich mit zusätzlichem Code erweitern, indem der zusätzliche Code-String und der Skript-String konkateniert werden. Die Modulskripte werden auf diese Art und Weise mit einer vereinfachten Message-Passing-API erweitert(siehe \ref{subsec:api}). \newline
Wenn der Nutzer eine Webseite besucht, überprüft das Framework, ob die URL der Webseite als Schlüssel vorhanden ist und führt alle Skripte des Schlüssel aus, wenn er vorhanden ist, und alle des allgemein gültigen Musters ''*://*/*''.


\subsection{Bootstrap der Modul  Browser Action und Option Page}
\label{subsec:ba}
Da mehrere Module sowohl Browser Actions als auch Option Pages nutzen können müssen, um nicht in ihrer Funktionalität eingeschränkt zu sein, aber gleichzeitg die Restriktion der Einmaligkeit dieser gilt, werden die einzelnen Browser Actions und Option Pages zusammengefasst. Hierzu wird eine zentrale Browser Action und Option Page des Frameworks definiert. Beide enthalten ein HTML-Dokument und einen Teil der Logik, um die entsprechenden Inhalte der Module anzuzeigen. Der Rest der Logik findet im  Bootstrap-Skript statt. Hier werden die benötigten HTML-Dokumente per XHR geladen und gespeichert. Wenn der Nutzer das Browser-Action-Fenster oder die Options-Page-Fenster des Frameworks öffnet, werden die Inhalte der Module vom Background Skript an das jeweilige Fenster geschickt. Die Logik in den Fenstern verarbeitet die Inhalte und fügt sie in den DOM-Baum des Fenster ein(9). 

\subsection{Bootstrap der Modul  Devtools Pages}
\label{subsec:dp}
DevTools Pages benötigen Zugriff auf spezielle APIs, deshalb ist  das Laden der Modul DevTool Pages nicht im Background-Page-Bootstrap-Skript möglich,  sondern erfordert eine eigene DevTools Page. Dort werden sie ähnliche wie die Background Pages geladen. Damit die dazugehörigen Skripte korrekt ausgeführt werden, muss die Chrome-Extension-API gepacht werden. Die Oberflächenbestandteile eines Entwicklerwerkzeuges bestehen aus einem HTML-Dokument und einem Icon. Der relative Pfad zu diesen muss der Funktion chrome.devtools.panels.create() als String mitgegeben werden. Der Chrome Browser sucht ausgehend vom Hauptverzeichnis der Erweiterung nach den angegebenen Dateien, \dash eine Angabe wie ''/panel.html'' führt dazu, dass bei Nutzung des Frameworks die Datei nicht gefunden werden kann, weil nicht im Modulverzeichnis, sonder im Hauptverzeichnis des Frameworks gesucht wird. Um dieses Problem zu beheben wird die Funktion  chrome.devtools.panels.create() zuerst in eine Variable kopiert und danach überschrieben. Die neue chrome.devtools.panels.create()-Funktion passt die übergebenen Argumente so an, dass sie nun auf das Modulverzeichnis zeigen und führt dann die kopierte Ursprungsfunktion mit den angepassten Argumenten aus. Um das aktuelle Modulverzeichniss zu erfahren, wird das src-Attribute des momentan ausgeführten Skriptes ausgelesen. Dieser Wert ist absolut in Bezug auf den Webserver der Chrome Erweiterung(siehe \ref{sec:CRX}), daher wird sie mit Hilfe eines regulären Ausdrucks in die benötigte relative Form gewandelt(siehe Code-Beispiel \ref{lst:monkey}).
\begin{lstlisting}[caption={Patch der Funktion chrome.devtools.panels.create, um hardgecodete Argumente zu manipulieren. },label=lst:monkey]
var createPanel = chrome.devtools.panels.create; //Copy the chrome.devtools.panels.create to a new variable so it can be safely overwritten 

//MonkeyPatching!: Overwrites the chrome.devtools.panels.create function to adjust the path to the html-File
chrome.devtools.panels.create = function () {
    var uri = new URL(document.currentScript.src);
    var path = /^(.*[\\\/])/.exec(uri.pathname)[0];
    var args = Array.prototype.slice.call(arguments);
    args[2] = path + "/" + args[2];
    createPanel.apply(this, args);
};
   \end{lstlisting} 
	
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
			\includegraphics[width=0.75\textwidth]{Abbildungen/crxarch.jpg}
		\caption{Vereinfachte grafische Darstellung des Bootstrapings}
		\label{fig:crxarch}
	\end{figure}
	
	



\section{Vereinfachte Message-Passing-API}
Die Nutzung der Chrome Message-Passing-API erfordert ein Grundgerüst, um das Versenden und Empfagen von Nachrichten zu verwalten. Dieses Grundgerüst ist in den meisten Erweiterugen sehr ähnlich
Aus diesem Grund ersetzt Chrome-Security-Extension-Framework die Chrome-Message-Passing-API mit einer vereinfachten Message-Passing-API. 
\subsection{Benutzerdefinierte Ereignisse}
\label{subsec:emitter}
Die vereinfachte API ist ereignisgesteuert. Hierfür wird ein benutzerdefiniertes Ereignis-Objekt implementiert. Dieses Objekt definiert eine Methode, um eine callback-Funktion auf ein benutzerdefiniertes Ereignis zu registrieren und eine Methode, um ein benutzerdefiniertes Ereignis zu werfen und alle darauf registrierten callback-Funktionen mit übergebenen Argumenten aufzurufen. Ein Ereignis wird durch einen beliebigen String repräsentiert.
 \newline Nachrichten haben einen Namen und einen Nachrichtenkörper. Wenn in einem Skript eine neue Nachricht ankommt, wird der Nachrichtenname als Ereignis geworfen und der Nachrichtenkörper als Argument an die registrierten Funktionen übergeben.\newline
Zusätzlich werden mit Hilfe dieser benutzerdefinierten Ereignissen bestimmte Ereignisse der Chrome-Erweiterungs-API umhüllt, um mehrfache callback-Funktionen auf diesen zu ermöglichen, damit die Funktionalität aller Module erhalten bleibt.

\subsection{Message API in der Content Scripte und DevTools Pages}
\label{subsec:api}
Die vereinfachte Message-Passing-API steht sowohl in den Content Scripten als auch in den DevTools Pages zur Verfügung. Sie wird in den beiden Skripttypen unterschiedlich aktiviert. In den Content Scripten steht sie automatisch zu Verfügung und wird beim Bootstrapvorgang in jedes Skript injiziert. In den DevTools Pages muss sie manuell per Skirpt-Include aktiviert werden. Der Skript-Element muss ein name-Attribute mit dem Modulnamen zur Identifikation besitzen. 
\newline Die API stellt Methoden zur Verfügung, die ein Versenden und Empfangen von Nachrichten zu anderen Skripten ohne manuelle Initialisierung ermöglicht. Ein Skript kann eine Nachricht nur zu Skripten des gleichen Moduls schicken(11). 


\subsection{Message Dispatcher der Background Page}
\label{subsec:dispatcher}
Der Austausch von Nachrichten funktioniert bei der Chrome-Message-Passing-API immer mir der Background Page als zentrales Mittelstück und Verteiler. Deshalb implementiert die vereinfachte Message-Passing-API einen Dispatcher, der Nachrichten automatisch von der Background Page an das eigentlich Ziel weiterleitet. Hierzu hat jede Nachricht ein Ziel-Attribut. Der Dispatcher registriert jede Nachricht, die an das Background Skript geschickt wird und überprüft erst, ob die Nachricht dem Format der vereinfachten Message-Passing-API entspricht. Wenn dies nicht zutrifft, wird ein Fehler ausgegeben. Wenn das Format stimmt und der Sender der Nachricht im Dispatcher noch nicht bekannt ist, wird dieser in eine Liste aufgenommen die alle möglichen Empfänger enthält. Im Falle einer neuen bisher unbekannten DevTools Page werden alle bisher eingetroffenen Nachrichten mit dieser DevTools Page als Ziel weitergeleitet. Hierzu werden vorher alle neuen Nachrichten von einem Content Skript an diese neue DevTools Page, die noch nicht registriert ist, temporär gespeichert. Diese Zwischenspeichern steht in der Chrome-Message-Passing-API nicht zur Verfügung.
Nachrichten, die direkt an das Background Skript geschickt werden, werden über das Ereignis-Objekt verarbeitet. 	



\chapter{Funktionstests}
\label{cha:Test}
Um die Korrektheit der Entwurfsimplementation zu überprüfen, werden zwei unterschiedliche native Chrome Erweiterungen als Modul in das Framework integriert und auf ihre Funktionalität getestet. 
\section{Beschreibung und Integration der Erweiterungen}
\label{sec:moduls}
\subsection{Live HTTP Header}
Die Live HTTP Header Erweiterung ist eine native Chrome Erweiterung und wird von Google als Beispielerweiterung für Entwickler quelloffen zur Verfügung gestellt. Sie ermöglicht es die Header aller http-Anfragen, die innerhalb eines bestimmten Browser Tabs verschickt werden, in einem separaten Fenster anzuzeigen. Die Benutzeroberfläche besteht nur aus einer Browser Action Schaltfläche, die das Fenster öffnet, indem die Header dargestellt werden.\newline
Die Browser Action als einzigartiges Element muss durch Anpassung des Quellcodes in das Framework integriert werden. Hierzu wird ein Stellvertreter für die Browser-Action-Schaltfläche benötigt. Dieser ist ein HTML-Dokument mit nur einer Schaltfläche, welches in das zentrale Browser-Action-Fenster des Frameworks eingefügt werden kann. Zusätzlich muss die Logik von der alten Browser Action Schaltfläche auf die Stellvertreter Schaltfläche verschoben werden(6). 
\label{subsec:lhh}
\subsection{Form Finder}
Der Form Finder wird dazu genutzt, Webseiten auf \ac{CSRF}-Schwachstellen zu untersuchen. Er ermöglicht einzelne HTML-Formulare einer Webseite in einem separaten Fenster anzuzeigen. Zusätzlich wird der Typ aller Eingabefelder auf ''text'' gesetzt, so dass \zB verstecke Felder angezeigt werden.
Hierzu iteriert der Form Finder über den Dom-Baum einer Webseite, speichert alle Form-Elemente in  einer Liste und modifiziert ihren Typ. Diese Liste wird in einem DevTools-Panel angezeigt. Von hieraus lassen sich die einzelnen Formulare in einem neuen Tab öffnen.
\label{ff}
\section{Funktionstest der einzelnen Module}
In den Funktionstests werden zwei Punkte betrachtet: die vollständige Darstellung der Benutzeroberfläche und die Ausgabe der Erweiterungen auf verschiedenen Webseiten bei Nutzung mit dem Framework oder ohne das Framework.

\subsection{Test Live HTTP Header} 
\label{subsec:test_1}
Die Oberfläche der Live HTTP Header besteht aus zwei Elementen, einer Schaltfläche und einem  Fenster, das durch das Betätigen der Schaltfläche geöffnet wird. Das Fenster ist anfänglich leer und wird während der Nutzung gefüllt. Nach der Integration in das Framework ist die Schaltfläche mit einem Standart-HTML-Button-Element innerhalb der Framework-Browser-Action ersetzt(siehe Abbildung \ref{fig:lhhcomp}). Die neue Schaltfläche öffnet weiterhin das Fenster der Erweiterung.
\newline In dem geöffneten Fenster werden alle Header der versendeten http-Anfragen des Tabs angezeigt. Da eine parallele Ausführung der beiden Erweiterungsversionen nicht möglich ist und somit keine identischen http-Anfragen erzeugt werden können, kann nur eine quantitative Auswertung erfolgen, \dash es wird geprüft ob ein neuer Header in das Fenster geschrieben wird, wenn gezielt eine http-Anfrage versendet wurde, \zB durch das Anwählen eines Links. Exemplarisch werden verschieden Nutzeraktionen auf bekannten Webseiten durchgeführt, um http-Anfragen zu erzeugen:
\newline
\begin{enumerate}
\item{google.de:}
Die Suche nach verschiedenen Begriffen in der Google Suchmaschine erzeugt die gleiche Anzahl an registrierten http-Anfragen im Fenster der Erweiterung
\item{amazon.de:}
Die Suche nach verschiedenen Produkten im Amazon Store erzeugt die gleiche Anzahl an registrierten http-Anfragen im Fenster der Erweiterung
\item{facebook.de:}
Das Aufrufren verschiedener Links erzeugt die gleiche Anzahl an registrierten http-Anfragen im Fenster der Erweiterung
\end{enumerate}
\begin{figure}[bp]
	\centering
		\includegraphics{Abbildungen/lhhcomp.jpg}
	\caption{Unterschiede im Benutzeroberfläche bei Verwendung des Frameworks(1: ohne Framework; 2: mit Framework)}
	\label{fig:lhhcomp}
\end{figure}


Alle durchgeführten Tests waren zu 100\% positiv, daher kann man von einer kompletten Funktionalität der Erweiterung ausgehen(8).  
\subsection{Test Form Finder} 
\label{subsec:test_2}
Da der Form Finder die  Chrome-Message-Passing-API verwendet, wird er an die vereinfachte Message-Passing-API des Frameworks angepasst. Deshalb stellt dieser Test zusätzlich eine Überprüfung dieser dar.
Die Oberfläche des Form Finders besteht aus einem DevTools Panel, welches eine Liste aller Formular-Elemente der inspizierten Webseite enthält. Durch das Anklicken eines Listenelementes wird das entsprechende Formular in einem neuen Tab dargestellt.
\newline Die Oberfläche wird in beiden Versionen gleich und korrekt dargestellt(siehe Abbildung \ref{fig:formfindergui}).
Der Form Finder wird auf verschiedenen Webseiten ausgeführt. Auf jeder dieser Webseiten werden zufällig gewählte Formulare im Form Finder geöffnet und verglichen.

\begin{table}[h]
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
                                & \multicolumn{2}{l|}{google.de} & \multicolumn{2}{l|}{amazon.de} & \multicolumn{2}{l|}{facebook.de} \\ \hline
Anzahl der Formulare identisch? & \multicolumn{2}{l|}{Ja}        & \multicolumn{2}{l|}{Ja}        & \multicolumn{2}{l|}{Ja}          \\ \hline
Unterschiede in Formular 1      & \multicolumn{2}{l|}{0}         & \multicolumn{2}{l|}{0}         & \multicolumn{2}{l|}{0}           \\ \hline
Unterschiede in Formular 2      & \multicolumn{2}{l|}{0}         & \multicolumn{2}{l|}{0}         & \multicolumn{2}{l|}{0}           \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Testergebnisse Form Finder}
\label{tab:test2}
\end{table}

Da der Funktionstest des Form Finders ebenfalls zu 100\% erfolgreich ist, kann man von einer kompletten Funktionalität des Form Finders ausgehen, wenn er im Framework benutzt wird(8). 


Die Tests zeigen, dass bestimmte Erweiterungen in das Framework integriert werden können. Beide Erweiterungen weisen keine hohe  Komplexität auf und die hier beschriebenen Tests liefern somit kein vollständiges Ergebnis. Um ein vollständiges Ergebnis zu erhalten müssen weitere Funktionstests durchgeführt werden. Hierbei sollte der Fokus auf Erweiterungen mit höherer Komplexität erfolgen, die \zB mehrere Skript-Includes besitzen, um zu testen, ob die Skripte in der richtigen Reihenfolge ausgeführt werden.


\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics{Abbildungen/formfindergui.JPG}
	\label{fig:formfindergui}
	\caption{Benutzeroberfläche des Form Finders}
\end{figure}




